\section{Le transistor MOSFET}

\subsection{Explication physique}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Electronique/mosfet.eps}
    \caption{Transitor MOSFET}
\end{wrapfigure}

On réalise deux zones dopées N (la source et le drain) dans un semi-conducteur dopé P.
On sépare l’électrode de grille du semi-conducteur par un isolant, souvent l’oxyde du semi-conducteur.
Dans le semi-conducteur, il règne un champ électrique composé de deux composants : le champs lié à la grille de contrôle et celui liée à la différence de potentiel entre la source et le drain.

Le champs crée par la grille attire des charges négative au niveau de l’isolant (on a un condensateur plan).
Puis la différence de potentiel entre la source et le drain les mets en mouvement.
On a donc un transistor entre le drain et la source, modulé par la tension entre la grille et le substrat.
Généralement, on relie la source au substrat, ce qui est la vrai différence entre le drain et la source.
Si on a un transistor avec le substrat accessible, alors la source et le drain son interchangeable.

Les liaisons PN entre le drain, la source et le substrat créent des diodes de structure dans le transistor.
Mais en reliant le substrat à la source, on court-circuite la diode, ainsi le courant peut passer de la source au drain.

On a décrit ici un MOSFET à enrichissement, car on rajout des charges pour le rendre conducteur, il est « normaly off ».
Mais il y a aussi un MOSFET « normaly on » ou à déplétion, où on viens retirer les charges dans le substrat pour réduire sa conduction.

\subsection{Mise en équation}

On note $X$ pour la grandeur statique, $x$ pour la valeur petits signaux et $x(t)$ pour le signal temporel.

\subsubsection{Régime permanent}

\begin{align*}
    I_g &= 0\\
    I_d &=I_{DSS} \cdot \left( 1 - \frac{V_{GS}}{V_T} \right) ^ 2 \\
    V_{GS} &> V_T
\end{align*}

La limite de la zone ohmique et de la zone source de courant est $V_{DS} = V_{GS} - V_T$.
Quand $I_s$ est faible, on dit que le transistor est bloqué.

\section{Le transistor bipolaire}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{Electronique/pnp.eps}
    \caption{Transitor bipolaire PNP}
\end{wrapfigure}

\begin{equation}
    I_C = \beta I_B
\end{equation}

\begin{align*}
    I_B &= I _ 0 \left( e ^ \frac{V_{BE}}{V_{Th}} – 1 \right) \\
    V_{Th} &= \frac{k_B T}{q}
\end{align*}

\section{Analyse des non-linéarité}

On étudie le système comme la superposition de deux stimulation : la polarisation qui représente la moyenne du signal, et les petits signaux qui représente les variation autour de la moyenne.